<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[eidi]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>site-lib/media/favicon.png</url><title>eidi</title><link/></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Wed, 04 Feb 2026 10:53:45 GMT</lastBuildDate><atom:link href="site-lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 10:53:38 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator/><item><title><![CDATA[Einführung in die Informatik]]></title><description><![CDATA[<a data-href="Altkausuren" href="module/semester-1/eidi/altkausuren.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Altkausuren</a>bro so was soll ich dazu überhaupt schreiben idk
Code ist eine Anreihung von Anweisungen dings<br>Abstraktionsebene zwischen Dingen außerhalb und innerhalb von Klasse (z.B. Getter und Setter) erleichtert Wartung und <a data-tooltip-position="top" aria-label="Komposition statt Vererbung!" data-href="#Komposition statt Vererbung!" href="einführung-in-die-informatik.html#Komposition_statt_Vererbung!_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Modifikationen am gekapselten Stuff</a>.Hier gibt es 1 wichtiges Detail, das relevant werden kann:In Java hat das Ergebnis von a % b immer dasselbe Vorzeichen wie a (der Dividend). In der Mathematik ist der Rest hingegen meistens so definiert, dass er immer ≥0 ist.
&amp; und | prüfen immer rechts und links
&amp;&amp; bricht nach false für links schon ab
|| bricht nach true für links schon ab
-&gt; Wenn links und rechts Methoden, die einen Zustand verändern, stehen macht das einen Unterschied!
Deswegen liebe ich EIDI
Natürlich verwöhnt uns Big P hier wieder mit dem EIDI-Classic:
"Having to understand code that would instantly get you fired at a real job"
Da beim Assignment a=a++ der Wert von a zuerst im Execution Stack gespeichert wird, und die anschließende In-/Dekrementierung in Memory gespeichert wird, wird beim anschließenden Reassignment von a noch der alte Wert vor der Änderung aus dem Execution Stack verwendet. Die Anweisung a=a++ ändert also nicht den Wert von a. (Keine Sorge du musst nicht wissen was ein Execution Stack ist.) Zur Gruppierung verwandter Klassen
Alle Klassen in einem File sind in einem Package
Für Package mit mehreren Files: Ordner myPackage machen und die Files darin mit package myPackage; versehen
<br>Bei <a data-tooltip-position="top" aria-label="Primitivity" data-href="#Primitivity" href="einführung-in-die-informatik.html#Primitivity_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Non-Primitive</a> Methodenargumenten übergibt Java Kopien der Referenz. Modifizierung des Objekts (z.B. arr[0]=1) ändert das Original-Objekt im Heap. Reassignment der Variable auf (neues) Objekt (z.B. arr = new int[1]) ändert nur die lokale Kopie der Referenz und hat außen keine Auswirkung.Die Idee (bei Unit-Tests, eigentlich gibts auch noch andere wie z.B. Implementation Tests aber nicht Stoff) ist folgende:
Wir zerhacken unseren Code in die minimalen Bestandteile, idealerweise Funktionen ohne Side-Effects (nur Input und Output) und schreiben für jede Tests, bei denen wir Inputs providen und einen bestimmten Output dafür erwarten. So wissen wir direkt, wo genau der Fehler liegt. Wir schreiben sowohl Tests für das Base-Case (erwartbare Inputs), als auch für Edge Cases (weniger erwartbare Inputs). Eine gute Weise die Test-Cases zu strukturieren sind sogenannte Testklassen, bei denen man mit einer Reihe von Fallunterscheidungen alle möglichen Kombinationen und so alle Situationen abdeckt.Welcome to Reality
Meistens geht das mit dem Zerhacken nicht so schön, weil viele Methoden in der echten Welt inheränt Side-Effects haben (außer man ist auf Hascell-FP-Trip). Ich muss z.B. auf Arbeit oft Unit Tests schreiben für Methoden die auf ne DB zugreifen. Oder die Methode ist abgesehen von den Parametern noch von anderem Stuff abhängig, wie z.B. Datum. Hier braucht man dann Mocking, wodurch man versucht, möglichst nur die Methode im Test zu testen und alles andere zu imitieren und damit abzuschotten.
@Test // Test annotation
public void testForBitFlip(){ int a = 6; int b = 7; int c = a+b; assertEquals(c,13); // assert-Keyword (there's a bunch)
}
<br>Niemals <a data-tooltip-position="top" aria-label="Primitivity" data-href="#Primitivity" href="einführung-in-die-informatik.html#Primitivity_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Non-Primitives</a> mit == vergleichen!
Dann vergleichst du nur deren Referenzen du Dulli. Mach einfach asssertEquals() du Dulli.
broo free, außer maybe die hier:a = b ? c : d ist äquivalent zuif (b)
{ a=c
}
else
{ a=d
}
switch (a)
{ case 1: System.out.println("eins"); break; case 2: System.out.println("zwei"); break; case 3: case 4: System.out.println("drei oder vier"); break; default: System.out.println("out of bounds");
}
Ohne die break Statements, würde danach einfach das nächste Case getestet werden, quasi als wären es einfach lauter ifs (und default eine normale Anweisung). Das wäre hier z.B. ein Problem, wenn statt blablab() der Wert von a auf 2 gesetzt wird.Das ganze geht auch fancier, und zwar wenn es keine Anweisung, sondern ein Ausdruck sein soll:System.out.println( switch (a) { case 1 -&gt; "eins"; case 2 -&gt; "zwei"; case 3,4 -&gt; "drei oder vier"; default -&gt; "out of bounds"; }
)
Dann braucht man wegen dem -&gt; auch keine breaks.Der Böse Couseng von while, voll praktisch manchmal:do { userInput = getUserInputOrSmth();
}
while (userInput.isInvalid());
Die Schleife wird halt immer mindestens 1x ausgeführt, bevor die Condition überhaupt gecheckt wird.Nützlich, wenn es eine begrenze Anzahl an Belegungen geben soll für Variable.enum Beziehungsstatus
{ LEDIG, LIIERT, VERHEIRATET, VERWITWET
}
Beziehungsstatus b = Beziehungsstatus.VERHEIRATET;
Beziehungsstatus[] alleOptionen = Beziehungsstatus.values()
Beispiel:# (pseudocode)
for i in zeilen: for j in spalten: skalarprodukt(i,j) skalarprodukt(a,b): for i,j in a,b: output += i*j
Auch nur ein normales (statisches) Array under the Hood aber mit Resizing-Logik eingebaut. Die Idee ist, dass die Resizing-Operation, bei der der Inhalt des Arrays in ein größeres Array kopiert wird, recht selten passiert, sodass es insgesamt effizient ist. Warum macht man das? Weil man sich dann nicht ganz am Anfang auf die Länge festlegen muss.<br>Eine Sammlung an <a data-href="#Interfaces" href="einführung-in-die-informatik.html#Interfaces_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Interfaces</a> für Datenstrukturen und deren Implementierungen
Ne Liste halt.
Standard Implementierungen: LinkedList, ArrayList
add(), addFirst()
remove()
clone()
get()
indexOf()
toArray()
contains()
size() <br>Klasse Node mit <a data-tooltip-position="top" aria-label="Teil 8 Rekursion" data-href="#Teil 8 Rekursion" href="#Teil 8 Rekursion" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Referenz zur nächsten</a> (bei Double Linked auch zur vorigen) Node
Optional (aber sehr sinnvoll): Wrapper-Klasse mit Referenzen head und tail zu erster und letzter Node
Optional: Abstraktionsebene zwischen Node und Daten mit Referenz zu Objekt der Klasse Data in Node, die tatsächliche Daten enthält
Optional: Kompositum-Pattern, abstract Klasse Element, von der Node und End erben, dann kann sehr viel Spaghetti Logik, durch Methoden ersetzt werden, die in den beiden unterschiedlich implementiert werden (z.B. Sortiert einfügen Methode vergleicht bei Node und gibt ggf an Nachfolger weiter, während End direkt einfügt, da Ende erreicht) Keine Duplikate, keine garantierte Reihenfolge, also keine Indices (wie in Mathe halt).
Standard Implementierungen: HashSet, TreeSet, LinkedHashSet
Wichtige Methoden:
add()
remove()
contains()
size() Key-Value-Pairs (Telefonbuch type shit), Key muss unique sein
Standard Implementierungen: HashMap, TreeMap, LinkedHashMap
Wichtige Methoden:
put()
get()
remove()
containsKey()
<br>keySet() (returnt <a data-href="#Set" href="#Set" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Set</a> der Keys)
<br>Spezialversion: Hash-Table, quasi ne Liste an Hash-Maps, wo mit der Hash-Funktion jeder Wert eindeutig eine der Hash-Tabellen zugewiesen bekommt. (siehe auch <a data-tooltip-position="top" aria-label="Einführung in die Rechnerarchitektur &gt; Cache" data-href="Einführung in die Rechnerarchitektur#Cache" href="module/semester-1/era/einführung-in-die-rechnerarchitektur.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Cache in ERA</a>, der Funktioniert genau so). Warum macht man das? Ermöglicht sehr schnellen Zugriff, aber verliert dafür nicht die <a data-tooltip-position="top" aria-label="Array vs List" data-href="#Array vs List" href="#Array vs List" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Vorteile einer List</a>.<br>Rekursive Datenstruktur wie die <a data-tooltip-position="top" aria-label="Custom Implementierung als Linked List" data-href="#Custom Implementierung als Linked List" href="einführung-in-die-informatik.html#Custom_Implementierung_als_Linked_List_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Linked List</a>, aber jetzt hat jede Node bis zu zwei Nachfolger. Das ermöglicht viele <a data-tooltip-position="top" aria-label="Teil 8 Rekursion" data-href="#Teil 8 Rekursion" href="#Teil 8 Rekursion" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">rekursive</a> Shenanigans.Bei einem sortierten Baum ist der Elementzugriff mit möglich (im idealsten Fall natürlich, das andere Extremum ist ein sog. entarteter Baum, wo jede Node nur einen Nachfolger hat, z.B. weil die Werte vor dem Einlesen schon sortiert waren).Es gibt 3 wichtige Wege der Traversierung:leftChild parent rightChild
-&gt; Gibt sortierten Baum sortiert ausparent leftChild rightChild
-&gt; Fängt oben mit dem linkesten Ast an und arbeitet sich nach rechts, bis zur Node rechts untenleftChild rightChild parent
-&gt; Fängt unten mit dem linkesten Ast an und endet ganz oben<br>Implementierung mit <a data-tooltip-position="top" aria-label="List" data-href="#List" href="#List" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Linked List</a>
Wichtige Methoden:
enqueue(): Fügt Element vorne ein
dequeue(): Entfernt Element hinten
poll(): wie dequeue() aber entfernt nicht
<br>Implementierung mit <a data-href="Array" href="module/semester-1/eidi/array.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Array</a><br>
An sich ähnlich zu <a data-tooltip-position="top" aria-label="Queue (FIFO)" data-href="#Queue (FIFO)" href="einführung-in-die-informatik.html#Queue_(FIFO)_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Queue</a>, auch hier wird nur vorne eingefügt und nur hinten entnommen. Der Trick ist, dass irgendwann index 0 frei wird und dann einfach das Element, das an Stelle length eingefügt werden soll, an 0 eingefügt wird. Erreicht wird das mit realIndex = index % capacity. Implementierung benötigt hierfür Indices für head und tail, bei leerem und vollen Buffer sind sie identisch (Unterscheidung möglich, da leere Elemente genullt werden).<br>Implementierung mit <a data-tooltip-position="top" aria-label="List" data-href="#List" href="#List" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Linked List</a>
Wichtige Methoden:
push(): Fügt Element hinten ein
pop(): Entfernt Element hinten
peek(): wie pop() aber entfernt nicht
<br>Wird eine Datenstruktur A durch Nutzung einer anderen Struktur B implementiert, ist Vererbung (A extends B) suboptimal, da B nicht <a data-tooltip-position="top" aria-label="Kapselung" data-href="#Kapselung" href="einführung-in-die-informatik.html#Kapselung_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">gekapselt</a> bleibt (Bsp: Stack extends ArrayList erbt add(0,x), was LIFO bricht). Durch Komposition (B als Attribut) bleibt man flexibel, falls B später gegen eine andere Struktur ausgetauscht werden soll.Die generische Form A&lt;B&gt; macht primär dann Sinn, wenn B den Typ der in A gespeicherten Elemente definiert (z.B. eine Liste von B-Objekten).Iteriert durch das Array, für jedes Element, bewege es so lange nach rechts wie es größer als der rechte Nachbar ist.Sucht im unsortierten Teil des Arrays das kleinste Element und vertauscht es mit dem ersten Element des unsortierten Teils.Man nimmt das nächste unsortierte Element und "fügt" es an der richtigen Stelle in den bereits sortierten Teil ein, indem man größere Elemente nach rechts verschiebt.Vergleicht keine Zahlen direkt. Stattdessen werden die Zahlen in "Eimer" (Buckets) sortiert, basierend auf ihren einzelnen Ziffern (zuerst die Einerstelle, dann die Zehnerstelle usw.). Also wird für das sortieren dieser noch ein Sorting-Alg gebrauchtDas Array wird rekursiv in immer kleinere Hälften gespalten, bis nur noch Einzelteile übrig sind. Diese werden dann in der richtigen Reihenfolge wieder zusammengeführt (merged).
Keyword extends
Unterklasse übernimmt alle Methoden und Attribute, kann diese aber überschreiben
Man kann nur von 1 Klasse erben Keywords Interface und implements
Alle Methoden eines Interfaces sind automatisch public und abstract
mit default kann aber dennoch eine Implementierung vorgenommen werden
Man kann beliebig viele Interfaces implementieren
Interfaces können auch andere Interfaces extenden
StaticType o = new DynamicType()<br>
Der statische Typ bestimmt die sichtbaren <a data-tooltip-position="top" aria-label="Methodensignatur" data-href="#Methodensignatur" href="einführung-in-die-informatik.html#Methodensignatur_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Methodensignaturen</a> für den Compiler; der dynamische Typ bestimmt die ausgeführte Implementierung der JVM.Name (nicht Return-Type), Parametertypen und Reihenfolge (nicht Namen)
aka public static int method(String hallo, int hallo)Bei A&lt;U extends C&gt; ist die Konstruktion new A&lt;C&gt;() erlaubt, da für die Typprüfung und Generics jede Klasse als Subtyp ihrer selbst betrachtet wird.oldStaticType object = new dynamicType();
newStaticType object = (newStaticType) object;
Erstellt ein neues Objekt mit dem alten dynamischen und dem in Klammern angegebenen neuen statischen Typ.
Wenn neuer statischer Typ in der Vererbungshierarchie unter dem dynamischen liegt, gibts ClassCastException.
Ein Upcast (von extender auf extendee) schränkt die Sichtbarkeit auf Methoden ein, die im statischen Zieltyp deklariert sind.Entlang der Vererbungsrichtung (in Pfeilrichtung) castet Java implizit aka automatisch (da keine Daten verloren gehen).
Andersrum muss man explizit casten.
Das gilt auch bei primitiven Typen. In other words: Such bei statischem Typ (oder wenn nichts gibt bei dessen Oberklassen) die Methode raus, die am besten passt. Dann nimmt die in der Vererbungshierarchie möglichst nah am dynamischen Typen liegende Implementierung dieser Methode. (Und zwar mit exakt der selben Signatur!)<br>Zunächst werden alle Methoden ausgesucht, deren <a data-href="#Methodensignatur" href="einführung-in-die-informatik.html#Methodensignatur_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Methodensignatur</a> auf den Call passt (auch wenn dafür <a data-tooltip-position="top" aria-label="Implizit vs Explizit" data-href="#Implizit vs Explizit" href="einführung-in-die-informatik.html#Implizit_vs_Explizit_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">implizite Parametercasts</a> notwendig sind).<br>
Für jeden supplied Parameter wird geschaut, welche dieser Methoden diesen mit den wenigsten <a data-tooltip-position="top" aria-label="Implizit vs Explizit" data-href="#Implizit vs Explizit" href="einführung-in-die-informatik.html#Implizit_vs_Explizit_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">impliziten Casts</a> annehmen kann. Gibt es eine Methode, die für alle Parameter der beste Fit ist, wird sie gewählt, sonst ein Ambiguity Error geworfen.Holy shit warum verbringen wir soviel Zeit mit Rekursion
&lt;rant&gt;
du wirst das nie in deinem Job brauchen<br>
Die wichtigsten Anwendungen für Rekursion finden sich bei Giga-Low-Level Zeug wie <a data-tooltip-position="top" aria-label="Custom Implementierung als Linked List" data-href="#Custom Implementierung als Linked List" href="einführung-in-die-informatik.html#Custom_Implementierung_als_Linked_List_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Linked Lists</a> oder <a data-href="#Merge Sort" href="einführung-in-die-informatik.html#Merge_Sort_1" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Merge Sort</a>. Also Zeug das schlaue Leute vor 30 Jahren schon für dich gemacht haben! Du wirst auf Arbeit nie ein Ticket assigined bekommen "bitte bau einen custom sortalg" dikkahhh
&lt;/rant&gt; Base Case (Abbruchbedingung)
Rekursiver Aufruf
Logik
Return
Die Idee is basically, dass du nicht immer alle rekursiven Branches betrachten musst. Wenn du z.B. nach etwas suchst, kannst du als return-value ne boolean nehmen, die der Methode Bescheid sagt, ob ihre rekursiven Aufrufe was gefunden haben. So kann bei Fund sofort das Programm beendet werden.Hey Leute, ich weiß wir haben grade 2 Wochen gelernt, warum Rekursion so viel besser als Iteration ist
Ah btw, wenn möglich schreibt eure Rekursion so, dass sie der Compiler einfach als Iteration umformen kann 😭😭😭
Wenn der Rekursive Aufruf nach der Rechnungslogik der Funktion steht, muss beim Erreichen von ihm nicht die Return-Adresse modifiziert werden, da wir nicht mehr an diese Stelle returnen müssen (es gibt ja nach dem Rekursiven Aufruf nichts mehr zu tun). Deshalb können wir die einfach die ganze Zeit an der Stelle lassen, wo die Funktion das erste Mal aufgerufen wurde. beim Erreichen der Abbruchbedingung springen wir dann direkt ganz raus (Tail Call). So sparen wir uns ne Menge Platz im Stack weil sonst müssten wir ja pro Rekursivem Aufruf eine Rücksprungadresse und Werte für die Berechnung später reinschreiben. Stattdessen machen wir die Berechnung jetzt einfach vor dem Aufruf/im Parameter.static int factorialRecursive(int n) { // 1 Base-Case if (n &lt;= 1) return 1; // 2 Rekursiver Aufruf int preResult = factorial(n - 1); //Hierhin muss zurückgesprungen werden // 3 Calculation return n * preResult; // Erst jetzt beim Weg heraus wird auf preResult draufmultipliziert
}
vs.static int factorialTailRecursive(int n, int preResult)
{ // 1 Base-Case if (n &lt;= 0) return preResult; // 2(!!) Calculation preResult = preResult * n; // preResult wird schon beim Weg hinein draufmultipliziert // 3(!!) Rekursiver Aufruf return factTR(n-1, preResult); }
but wait... das würde in Assembly dann etwa so aussehenSTART_METHOD: # 1 Base-Case COMPARE n, 0 JUMP_IF_LESS_EQUAL FINISH # 2 Calculation MULTIPLY preResult, preResult, n # 3 Rekursiver Aufruf SUBTRACT n, n, 1 JUMP START_METHOD FINISH: RETURN preResult
sieht das nicht ein bisschen aus wie...static int factorialLoop(int n, int preResult) { // 1 Base-Case while (n &gt; 0) { // 2 Calculation preResult = n * preResult; // 3 """Rekursiver Aufruf""" n = n - 1; // (jump passiert automatisch) } return preResult;
}
...Probleme solange zerhacken bis sie trivial sind (wünschte das ginge auch irl 🚬)Die Idee des Algorithmus ist wie folgt (unter der Annahme, dass die Menge in aufsteigender Reihenfolge sortiert ist):
Starte mit der gesamten Liste. Erstelle einen Zeiger für die linke Grenze.
Erstelle einen Zeiger für die rechte Grenze. Solange die linke Grenze kleiner oder gleich der rechten Grenze ist, teile die Menge: Berechne den mittleren Index.
Falls das mittlere Element größer als das Ziel ist: Wähle die linke Hälfte.
Setze die rechte Grenze auf mittlerer Index - 1 (da wir das mittlere Element bereits geprüft haben). Sonst falls das mittlere Element kleiner als das Ziel ist: Wähle die rechte Hälfte.
Setze die linke Grenze auf mittlerer Index + 1 (gleiche Logik). Sonst: Das mittlere Element ist das gesuchte Element; gib den Index/das Ziel zurück. Gib -1/null zurück (Ziel-Element konnte nicht gefunden werden).
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Merge Sort" data-href="#Merge Sort" href="einführung-in-die-informatik.html#Merge_Sort_1" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">hatten wir schon</a>
Iterableimplementieren
-&gt; iterator() bereitstellen
iterator() returnt ein Objekt einer Klasse, die Iterator implementiert
-&gt; muss Methoden hasNext() &amp; next() bereitstellen, sagen ob es next gibt bzw geben zurück
Um das dann zu nutzen, kann man entweder tatsächlich die iterator() Methode aufrufen oder einfach diesen Syntax zum iterieren verwenden:
is = new MyIteratable;
for(MyIteratable i : is){ System.out.println(i);
} Implementierung eines solchen Iterators für einen Baum nutzt am besten einen Stack, der die noch zu traversierenden Teile des Baums stored.
:: Methode einer Klasse/static Objekt auswählen
Stream.of(n,m,...) aus festen Werten
Stream.generate(insertSupplierName) aus Supplier (infinite amount of elements!)
StreamSupport.stream(insertIterableName.spliterator(), false) aus Iterables
Arrays.stream(insertArrayName) aus Array
insertCollectionName.stream() aus Collections (Listen, Sets, ...) <br>Genau eine terminale Operation pro Stream!
Stream kann nur eine <a data-tooltip-position="top" aria-label="*Terminal*" data-href="#*Terminal*" href="#*Terminal*" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">terminale Operation</a> bekommen, aber erst durch diese werden die <a data-tooltip-position="top" aria-label="*Intermediate*" data-href="#*Intermediate*" href="#*Intermediate*" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">intermediate Operationen</a> überhaupt erst ausgeführt!
Consumer anwenden ohne Termination
Um foreach()-Style Operationen vorzunehmen (z.B. Attribute der enthaltenen Objekte modifizieren) ohne den Stream zu terminieren (weil man danach noch z.B. sortieren will), kann man stattdessen Operationen wie map() oder peek() nutzen. Diese werden aber logischerweise nur ausgeführt, wenn der Stream später noch terminiert wird.
Streams sind lazy und verarbeiten Daten "on-the-fly", was sie speichereffizienter macht als persistente Collections im RAM.
<br>Path ist ein <a data-tooltip-position="top" aria-label="Interfaces" data-href="#Interfaces" href="einführung-in-die-informatik.html#Interfaces_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Interface</a> du kannst Objekt von einer implementierenden Klasse erstellen mit Path.of("x/y/z")
man kann auch von einem File Object den Path kriegen mit toPath()
Path.resolve(String/Path other) ermöglicht das Verketten von Pfaden
Path.relativize(Path other) entfernt gleiche Elemente, wir wandeln den Pfad im Parameter um, sodass er relativ zum ersten Pfad ist (erst bei der Position vom ersten Pfad startet). zeigt ein Path auf eine Datei, dann kann man mit Files.readString() und Files.writeString(String s) self explanatory shit machen
oder mit Files.write(Iterable i) Iterables und so reinschreiben
<br>oder mit Files.readAllLines(Path p) Lines als <a data-tooltip-position="top" aria-label="List" data-href="#List" href="#List" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Liste</a> lesen
<br>oder mit Files.lines(Path p) als <a data-tooltip-position="top" aria-label="Streams" data-href="#Streams" href="einführung-in-die-informatik.html#Streams_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Stream</a>
oder mit Files.createFile(Path p) die Datei überhaupt erst erzeugen zeigt ein Path auf ein Directory dann gibts Files.walk(Path p), was einen gefüllten Stream ausgibt
oder mit Files.createDirectory(Path dir) das Directory überhaupt erst erzeugen Files.createDirectories(Path dir) erzeugt auch alle, die auf dem Weg benötigt werden, ersteres failed da Files.move(Path source, Path target) bewegt/renamed eine Datei/Folder
You better catch that shit
Oft muss bei diesen Operationen eine IOException gecatched werden
<br>Zwischenlager zwischen Produzent und Konsument im Allgemeinen. Bei <a data-href="#I/O" href="einführung-in-die-informatik.html#I/O_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">I/O</a> nützlich da wir die Datei nicht Byte für Byte lesen müssen.Output: 01001101 01100101 01110010 01101100 01101001 01101110Checked bedeutet, dass man sie entweder catchen oder mit throws nach oben weitergeben muss.
Alle RuntimeException sind unchecked, alle anderen Exceptions checked. Dann gibt es auch noch Errors, die kann man nicht abfangen weil danach wallah Krise ist (z.B. StackOverflowError).
Bei try{} catch(Exception e){} finally{} ist die Funktion von finally, dass es fast immer ausgeführt wird, egal ob eine Exception geworfen wurde oder ob im try/catch ein return steht. Sinn: Aufräumarbeiten (Files schließen, Sockets beenden), damit die nicht offen bleiben, wenn es knallt.FAST immer
Die Ausnahme: wenn System.exit(0) gerufen wird oder die JVM komplett abschmiert (Stromausfall type shit)
<br><a data-href="Producer Consumer Problem" href="module/semester-1/eidi/producer-consumer-problem.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Producer Consumer Problem</a>
Thread vs Runnable Runnable etwas, das wir machen
aka Liste von Anweisungen
plainstes Interface, das keine Paramter nimmt und nichts zurückgibt Thread kann Runnable übergeben bekommen, um zu festlegen was er tun soll IMMER start() benutzen, nie run()
wait() braucht Handling für InterruptedException (try/catch oder mit throws nach oben geben)
(bei auf Objekt) Ownership des Objekts via synchronized(obj) join() aufrufen -&gt; warten bis thread fertig ist.
<br>synchronized als <a data-href="Synchronized Keyword" href="module/semester-1/eidi/synchronized-keyword.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Synchronized Keyword</a> wrapper, dann "auf" einem Objekt, direkt der ressource, wenn sie ein objekt ist, sonst
einem boilerplate objekt methodendings, äquivalent zu wrapper für ganze methode auf this volatile ist synchronized light (Race Conditions passieren noch, aber kein Caching sondern es wird direkt mit RAM geschrieben und gelesen)
<br><a data-href="Race Conditions" href="module/semester-1/eidi/race-conditions.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Race Conditions</a> -&gt; Monitor -&gt; <a data-href="Deadlock" href="module/semester-1/eidi/deadlock.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Deadlock</a> -&gt; Semaphor, Lock, etc. Semamphore(n) mit n als Anzahl Permits acquire() nimmt 1 Permit, wartet falls 0 ist
release() gibt 1 Permit zurück <br><a data-href="JVM Intricacies" href="module/semester-1/eidi/jvm-intricacies.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">JVM Intricacies</a>
my tip guiTODO syntax enum
TODO maybe 4?
TODO maybeeee 5 noch was ?
TODO 6
TODO enums
TODO interface
TODO polymorphie
TODO 8
TODO 11?
TODO 12
TODO ++ --
TODO modulo
TODO auto export
<br>TODO <a data-href="#Package" href="einführung-in-die-informatik.html#Package_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Package</a>
TODO socket
TODO producer consumer problem
TODO Exceptions
TODO JVM <br>wobei das laut meinem actual SWE Freund mit 10 Jahren Industrieerfahrung Giga Anti-Pattern ist lol<a href="#fnref-1-af530ba55c83cae6" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
<br>datentypen können weggelassen werden, (aber nur wenn man es mit allen macht), dann wird inferred<a href="#fnref-2-af530ba55c83cae6" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener nofollow">↩︎</a>
]]></description><link>einführung-in-die-informatik.html</link><guid isPermaLink="false">Module/Semester 1/EIDI/Einführung in die Informatik.md</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 10:53:29 GMT</pubDate></item></channel></rss>