<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[uni vault]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>site-lib/media/favicon.png</url><title>uni vault</title><link/></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Mon, 02 Feb 2026 10:33:51 GMT</lastBuildDate><atom:link href="site-lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 10:33:50 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator/><item><title><![CDATA[Einführung in die Informatik]]></title><description><![CDATA[<a data-href="Altkausuren" href="module/semester-1/eidi/altkausuren.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Altkausuren</a><br>Abstraktionsebene zwischen Dingen außerhalb und innerhalb von Klasse (z.B. Getter und Setter) erleichtert Wartung/<a data-tooltip-position="top" aria-label="Komposition statt Vererbung!" data-href="#Komposition statt Vererbung!" href="#Komposition statt Vererbung!" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Modifikationen am gekapselten Stuff</a>.
Zur Gruppierung verwandter Klassen
Alle Klassen in einem File sind in einem Package
Für Package mit mehreren Files: Ordner myPackage machen und die Files darin mit package myPackage; versehen
<br>Bei <a data-tooltip-position="top" aria-label="Primitivity" data-href="#Primitivity" href="einführung-in-die-informatik.html#Primitivity_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Non-Primitive</a> Methodenargumenten übergibt Java Kopien der Referenz. Modifizierung des Objekts (z.B. arr[0]=1) ändert das Original-Objekt im Heap. Reassignment der Variable auf (neues) Objekt (z.B. arr = new int[1]) ändert nur die lokale Kopie der Referenz und hat außen keine Auswirkung.Die Idee (bei Unit-Tests, eigentlich gibts auch noch andere wie z.B. Implementation Tests aber nicht Stoff) ist folgende:
Wir zerhacken unseren Code in die minimalen Bestandteile, idealerweise Funktionen ohne Side-Effects (nur Input und Output) und schreiben für jeden Tests, bei denen wir Inputs providen und einen bestimmten Output dafür erwarten. So wissen wir direkt, wo genau der Fehler liegt. Wir schreiben sowohl Tests für das Base-Case (erwartbare Inputs), als auch für Edge Cases (weniger erwartbare Inputs). Eine gute Weise die Test-Cases zu strukturieren sind sogenannte Testklassen, bei denen man mit einer Reihe von Fallunterscheidungen alle möglichen Kombinationen und so alle Situationen abdeckt.Welcome to Reality
Meistens geht das mit dem Zerhacken nicht so schön, weil viele Methoden in der echten Welt inheränt Side-Effects haben (außer man ist auf Hascell-FP-Trip). Ich muss z.B. auf Arbeit oft Unit Tests schreiben für Methoden die auf ne DB zugreifen. Oder die Methode ist abgesehen von den Parametern noch von anderem Stuff abhängig, wie z.B. Datum. Hier braucht man dann Mocking, wodurch man versucht, möglichst nur die Methode im Test zu testen und alles andere zu imitieren und damit abzuschotten.
@Test // Test annotation
public void testSortLengths(){ // Tests for Bit-Flip-Protection int a = 6; int b = 7; int c = a+b; assertEquals(c,13); // assert-Keyword (there's a bunch)
}
<br>Niemals <a data-tooltip-position="top" aria-label="Primitivity" data-href="#Primitivity" href="einführung-in-die-informatik.html#Primitivity_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Non-Primitives</a> mit == oder assertEquals vergleichen!
Dann vergleichst du nur deren Referenzen du Dulli. Mach einfach assert(true, obj1.equals(obj2)) du Dulli.
auch free außerfor i in zeilen: for j in spalten: skalarprodukt(i,j) skalarprodukt(a,b): for i,j in a,b: output+= i*j
]]></description><link>einführung-in-die-informatik.html</link><guid isPermaLink="false">Module/Semester 1/EIDI/Einführung in die Informatik.md</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 10:18:07 GMT</pubDate></item></channel></rss>